\begin{physicsbox}{Kraftentwicklung bei passiven Klemmgeräten}

\noindent Bei Keilen bestimmt der Keilwinkel über die Sprengwirkung, also das Verhältnis zwischen Höhe und Breite des Keils. (Mit der Höhe ist die Seitenlänge des Keils gemeint die er hätte, wenn er spitz zusammenlaufen würde, siehe Skizze.)
\smallskip

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\hfill
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/keil}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{equation*}
\vec{F}_N = \frac{\vec{F}}{2 \cdot \sin{(\frac{\alpha}{2})}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\frac{\text{Höhe}}{\text{Breite}} = \frac{\vec{F}_N}{\vec{F}}
\end{equation*}
\end{minipage}

\noindent Nachdem die Höhe größer ist als die Breite, ist die Kraft auf den Fels immer größer als die Sturzkraft.

Die auftretenden Kräfte auf die Seitenwände können dabei verschwindend gering (z. B. bei einem passiv gelegten Friend) aber in gewissen Konstellationen auch beliebig groß werden. Durch die Formvielfalt neuerer Keile sind die Winkel diverser Auflageflächen oft verschieden und gekrümmt.

Zum Beispiel hat ein alter \glqq symmetrischer\grqq{} Keil einen Winkel von ca. $8^\circ$. Würde er perfekt vom Fels umschlossen werden, so wäre der Sprengfaktor ca 7; ein \unit[4]{kN}-Sturz würde an beiden Seiten den Fels mit \unit[28]{kN} belasten!

\end{physicsbox}
